\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
\epigraph{\emph{``Tyle mamy władzy, ile wiedzy.''}}{--- Francis Bacon}

Te słowa angielskiego filozofa Francisa Bacona, wypowiedziane blisko 500 lat temu, obecnie wydają się nawet bardziej aktualne. Wiedza i informacja faktycznie stały się niezwykle cenne dla ludzkości. Zarówno instytucje rządowe, przedsiębiorstwa oraz osoby prywatne gromadzą i analizują dane w celu optymalizacji metod swojego funkcjonowania.

Automatyzacja procesu tej analizy i wnioskowania z danych staje się coraz częściej kluczem do odnoszenia sukcesów. Jest prawdopodobne, że właśnie z tego powodu od dziesięcioleci obserwowany jest gwałtowny rozwój prac dotyczących uczenia maszynowego.

Można również zaobserwować jednoznaczny trend dotyczący ilości danych poddawanych analizie. W pierwszej kolejności opracowywane zostały klasyczne metody \emph{machine learning} operujące na niewielkich zbiorach danych i mające je maksymalne wykorzystać w celu stworzenia jak najbardziej adekwatnych modeli. Następnym krokiem było powstanie metod \emph{data mining}, w którym zbiór danych jest już zdecydowanie większy, nie mieści się w pamięci komputera i algorytm musi przetwarzać go stopniowo. Coraz większa uwaga była też przykładana do czasu działania algorytmów uczących się, ponieważ ilość danych pozwalała tworzyć znacznie efektywniejsze modele. Wraz z rozwojem Internetu ilość gromadzonych danych stała się o kolejny rząd wielkości większa - zbiór danych przestał mieścić się na dysku pojedynczej maszyny. Doprowadziło to do powstania nurtu \emph{big data}, mającego na celu opracowanie wydajnych metod przetwarzania olbrzymich zbiorów danych w środowiskach rozproszonych. Szczególnie popularnym i wartym do przytoczenia modelem obliczeniowym stał się model \emph{MapReduce} zainspirowany funkcjami \emph{map} i \emph{reduce} z programowania funkcyjnego. Wiele algorytmów zostało z powodzeniem zaadoptowanych do działania na tym modelu obliczeniowym, jednak nadal istotną wadą pozosał za długi czas działania tych algorytmów. Coraz częściej wymienianą potrzebą jest się szybsze uzyskiwanie wyników częściowych lub aproksymacji, a w najlepszym wypadku posiadanie wyników od razu i poprawianie ich adekwatności w czasie rzeczywistym.

Patrząc na wydarzenia z lat poprzednich widać wyraźnie gwałtowny wzrost ilości gromadzonych danych. Zasadnym więc jest pytanie o potencjalny kolejny krok tego procesu. Wraz z rozwojem cywilizacyjnym zbiory danych staną się jeszcze większe. Trafnymi przykładami mogą być tutaj sieci sensorów (np. \emph{Internet of Things}), analiza ruchu (np. samochodowego albo w sieciach internetowych), czy przesyłane na bieżąco zdjęcia satelitarne. Przynajmniej w części tych przykładów zbiory danych okażą się na tyle duże, że całkowicie zrezygnuje się z ich gromadzenia w nieprzetworzonej formie. Zamiast zapisu nastąpi ich przetworzenie w czasie rzeczywistym i zapamiętywany będzie jedynie jego wyniki. W takim wypadku niezwykle istotne staje się opracowanie skutecznych metod działających w tym nowym paradygmacie. Okazuje się, że w wielu przypadkach obecny aparat algorytmiczny nie jest w pełni przygotowany do tworzenia i analizy takich metod.

W poniższej pracy omówione zostaną metody uczące się, operujące na strumieniach danych i działające w czasie rzeczywistym. Takie metody określane są nazwą \emph{data stream mining}. Warto zauważyć, że w naturalny sposób dostarczają one aproksymacje wyników od początku swojego działania, nie zachodzi więc w tym wypadku problem pojawiający się dla metod \emph{big data}. Kluczowym elementem pracy jest opis autorskiej metody selekcji atrybutów dla strumieniowego klasyfikatora. Opracowany algorytm pozwala na otrzymanie bardziej skutecznych predykcji poprzez pominięcie atrybutów nieistotnych, a również optymalizację ilości przesyłanych danych i w konsekwencji podniesienie wydajności systemu. Metody uczące się na strumieniach danych są młodą dziedziną nauki. Z wiedzy dostępnej dla autora niniejszej pracy wynika, że algorytm tego typu nie został jeszcze zbadany lub opisany.

W pierwszym rozdziale zostały omówione klasyczne metody \emph{machine learning}, a w szczególności tematy istotne w późniejszych częściach poniższej pracy. W rozdziale po nim sprecyzowane zostały wymagania stawiane przed metodami operującymi na strumieniach danych. Znalazło się w nim także omówienie popularnych zastosowań, a także narzędzi służących do ewaluacji takich algorytmów. Na końcu rozdziału umieszczono porównanie z klasycznymi metodami, omówionymi wcześniej. Rozdział trzeci całościowo poświęcony jest zaproponowanej metodzie selekcji istotnych atrybutów dla klasyfikatora działającego w czasie rzeczywistym. Czwarty rozdział ma charakter techniczny i omawia architekturę oraz aspekty programistyczne systemu zbudowanego do analizy i ewaluacji przedstawionych algorytmów działających w czasie rzeczywistym. W przedostatnim, piątym rozdziale zaprezentowane są wyniki opracowanego algorytmu na dwóch przykładach praktycznych:
\begin{enumerate}
  \item Uczenie z nadzorem klasyfikatora rotacji urządzenia mobilnego (np. telefonu).
  \item Uczenie z nadzorem klasyfikatora lokalizacji na podstawie siły sygnałów nadajników (np. z wykorzystaniem urządzeń implementujących protokół \emph{iBeacon}).
\end{enumerate}
Do eksperymentów praktycznych został wykorzystany klasyfikator drzew Hoeffdinga, wytłumaczony na początku rozdziału. Na końcu pracy znajduje się podsumowanie badań oraz wnioski i pomysły dalszych prac dotyczących operowania na strumieniach danych.
